% Created 2020-04-16 jue 21:05
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Vivo}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Vivo},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
La camioneta policial se detuvo en la esquina para mirar el nombre del pasaje,
no era el que buscaba. Salieron apurados y no alcanzaron a revisar bien la
ubicación, nuevos en la comisaría y les habían advertido que a esa población ni
hicieran el intento de acercarse.

En esta ocasión sí, debían hacerlo, era un deber moral encargarse de esta tarea.
Lo habían conversado y seguramente la señora Matilde se sentiría muy agradecida.

-- ¡Caballero, señor, disculpe!

-- Sí, ¿dígame?

-- ¿Dónde podría encontrar el pasaje Baldomero Lillo?

-- ¡Ah! esa es una callecita, tienen que doblar en el siguiente pasaje, a la
izquierda y avanzar tres cuadras hasta el minimarket, esa es la calle. 

-- ¡Muchas gracias Don!

-- ¡Cuídense! Que acá no son bienvenidos.

Un barrio populoso, habitado por los más pobres de la ciudad. Estigmatizado por
los medios. Dividido territorialmente por los narcos. Olvidado e ignorado por la
clase política. Tierra de nadie, tierra de todos. Los dos forasteros de verde
opaco, bien intencionados, se adentraban en un festival de miradas torvas, de
desprecio. 

Al doblar, un golpe, una piedra y otra. Niños lanzándolas a la distancia. El
carro anda bien. Avanza lentamente, abriéndose paso entre las gente que ocupa la
calle profusamente, como si fuera un \emph{living} popular.

A un lado casitas pequeñas y amontonadas, al otro edificios rectangulares, todos
idénticos, deshauciados hace décadas, siguen siendo ocupados por los más
miserables de la sociedad. En algunas esquinas arden tarros de querosén
abrigando la noche, en otras algunos carritos de completos y papas fritas. Una
ambiente vivo, otro mundo pequeño, iluminado por la luz naranja de los faroles.

-- ¡Aquí, para! Pasaje Baldomero Lillo.

-- ¿Éste?

-- Sí, está oscuro.

-- Me lo esperaba

-- ¡Veamos!

Se apearon del vehículo, temiendo lo peor, se adentraron por el pasaje apenas
iluminado, en el último rincón del barrio. Comenzaron a subir las escaleras.
Algunos vecinos salían a mirar, se quedaban en las zonas de descanso viendo como
esos dos hombres de la ley subían, entrometiéndose en la paz de la gente que no
necesita mayores intromisiones.

Avanzaban sintiendo la presión de todas esas miradas, muchas de ellas con el
cansancio del trabajo del día y el viaje en el transporte público. Les veían
subir en silencio, uno, dos, tres, cuatro pisos.

Tocaron la puerta, adentro se escuchaba la televisión encendida con el
noticiario, a los segundos se escucharon unos pasos para abrir la puerta.

-- ¡Ya va! -- abren

-- ¿Señora Matilde?

-- Sí, con ella. ¿Hay noticias de mi hijo?

-- Sí, señora.

-- ¿Está vivo?

-- Si, tranquila.

-- Pasen, ella es mi mamá, solo vivimos con ella.

-- ¡Buenas noches señoras! Sargento Martínez y mi compañero el cabo López.

-- ¡El señor los bendiga! ¿Se sirven un tecito?

-- ¡Si claro! ¡Con este frío! Hace falta.

En un espacio pequeño, acogedor para una familia de tres. Una cocina angosta, la
mesa pequeña y sillas baratas, cerca de la puerta del baño, una vieja tv
chisporroteando noticias. Los cuatro sentados bebiendo un té que apenas tenía
sabor, pero se le valoraba su humildad reconfortante. Las dos ansiosas por la
noticia, los dos hombres inquietos por no saber como darla se miraban. Ese
silencio inicial que da pie a la tormenta, estaba ahí.

-- Entonces ¿Dígame que sabe?

-- Señora ¿Usted reportó como desaparecido a su hijo hace dos días, es así?

-- Sí, así fue. Por el amor de Dios, mi vecino me llevó en su auto hasta la
   comisaría. El niño, mi hijo, no hace esas cosas.

-- ¿Estudia en el centro?

-- Hace tres años, se levanta temprano todos los días y llega por las tardes, es
inteligente.

-- ¿Ha tenido algún comportamiento extraño en el último tiempo?

-- Bueno, me contó que tenía polola.

-- ¿Desde cuándo?

-- Unos días

-- ¿Y antes, señora?

-- Nada, solo iba a la iglesia menos que antes.

-- Normal. Es que señora, tenemos que darle una noticia de su hijo.

-- ¿No está muerto?

-- No, no es eso, descuide. Pero puede ser peor.

-- ¡Cuénteme entonces!

-- Su hijo está internado en el psiquiátrico.

-- ¡Mi hijo no es un loco!

-- No lo sabemos. Según el reporte que nos llegó, se había declarado la búsqueda
   del chico, lo encontraron. 

-- ¿Dónde?

-- Esta mañana lo encontró un auxiliar de aseo del liceo, vivo junto
   al cuerpo de una niña. En la zona que llaman las catacumbas, un cuarto
   putrefacto, lo encontraron aterido, temblando, delirando. No recuerda nada.

-- ¡Dios mío! ¿Quién sería capaz hacer algo así?

-- Es la gran pregunta. Pero señora, su hijo está vivo. La llevaremos.
\end{document}